\section{Явления переноса}
\label{sec:transfer}

Обсудим теперь вопрос, связанный с движением молекул и переносом ими каких-нибудь величин~--- импульса,
энергии, заряда, ... Конкретно, представим, что у нас есть ящик, заполненный газом, находящимся в
тепловом равновесии, и в этот ящик впрыснули небольшое количество другого газа, который начинает
распространяться по ящику.
\begin{definition}
    Такое явление переноса называется диффузией. 
\end{definition}

Пусть всё движение молекул осуществляется вдоль оси $Ox$. Выделим площадку, перпендикулярную этой оси. В
положительном направлении через площадку за единичное время проходит $n_- v$ молекул, где $n_-$~---~их
концентрация слева от площадки. В отрицательном направлении проходит $n_+v$, где $n_+$~---~концентрация
справа от площадки. Если быть точным, то надо смотреть концентрацию в том месте, после которого она уже
поменяться не может, т.е. на расстоянии длины свободного пробега от площадки.

Общее количество молекул, проходящих через площадку, таким образом, выглядит так:
\begin{equation}
    \label{eq:4-9}
    N \sim (n_- - n_+) v = -\frac{\Delta n}{\Delta x} \Delta x v \sim -\frac{\Delta n}{\Delta x} \lambda
    v.
\end{equation}
Мы ввели функцию $n(x)$~---~концентрацию молекул в небольшом объёме вокруг точки с координатой $x$.

\subsection{Теплопроводность}
\label{sec:heat-transfer}

Теперь представим себе такую картину. Рассмотрим вещество (например, тот же газ), в котором распределение
температуры не является однородным, т.е. зависит от координаты $T(x)$. Наше вещество не находится в
равновесии, но стремится к нему. Это проявляется в том, что в веществе возникает поток тепла,
направленный из области с более высокой температурой в область более низкой.
\begin{definition}
    Плотность потока тепла $Q$~--- это количество тепла, перенесённое за единицу времени через единичную
    площадку.
\end{definition}
Ясно, что при однородной температуре $Q = 0$. Выделим в газе плоскость $x = \const$, на этой плоскости
температура постоянна. Пусть, например, слева от плоскости температура меньше, чем справа. Механизм
переноса тепла заключается в том, что более быстрые молекулы справа пролетают нашу площадку справа
налево, и обмениваются энергией с более медленными молекулами из области слева. Попробуем количественно
описать этот процесс.

Каждая молекула обладает энергией. При этом энергия зависит от координаты, $\eps = \eps(x)$, так как
температура зависит от координаты, а энергия молекулы и температура прямо пропорциональны друг
другу. Таким образом, средняя энергия, перенесённая молекулами слева направо, выглядит так:
\begin{equation}
    \label{eq:4-10}
    Q_-  \sim n v \eps(x - \lambda),
\end{equation}
а энергия, перенсённая справа налево, так:
\begin{equation}
    \label{eq:4-11}
    Q_+ \sim n v \eps (x + \lambda). 
\end{equation}
Результирующий поток энергии:
\begin{equation}
    \label{eq:4-12}
    Q = Q_- - Q_+ \sim n v \left( \eps(x - \lambda) - \eps(x + \lambda) \right) \sim
    - n v \lambda \frac{\Delta \eps}{\Delta x}. 
\end{equation}
Введём теплоёмкость на одну молекулу, $c = \Delta \eps / \Delta T$. Тогда можно написать
\begin{equation}
    \label{eq:4-13}
    Q \sim - n v \lambda \frac{\Delta \eps}{\Delta T} \frac{\Delta T}{\Delta x}  = - n v \lambda c
    \frac{\Delta T}{\Delta x}. 
\end{equation}
Мы получили, что плотность потока энергии $Q$ пропорциональна градиенту температуры $\Delta T / \Delta x$.
\begin{definition}
    Коэффициент пропорциональности между плотностью потока энергии $Q$ и градиентом температуры
    называется коэффициентом теплопроводности $\varkappa$. Мы приближённо вычислили его значение:
    $\varkappa \sim n c v \lambda$. 
\end{definition}

\begin{remark}
    Несмотря на то, что вычисление было сделано с точностью до коэффициента, качественно зависимость
    $\varkappa$ от макроскопических параметров уловлена верно. Так, например, видно, что коэффициент
    теплопроводности не зависит от плотности газа. Действительно, мы знаем, что $\lambda \sim n^{-1}$,
    так что концентрация $n$ выпадает из зависимости.

    Также можно сделать вывод о том, что с ростом температуры коэффициент теплопроводности тоже растёт,
    т.к. $v \sim \sqrt{T}$.
\end{remark}

\subsection{Вязкость}
\label{sec:viscosity}

Теперь обсудим другое явление, связанное с \textit{импульсом}, который переносят молекулы. Рассмотрим
макроскопический объект, находящийся в жидкости или газе. Если объект двигается в этой среде, то среда не
будет в равновесии. Молекулярные взаимодействия, ответственные за установление равновесия, проявят себя в
макроскопических силах трения, действующих на объект.

\begin{definition}
  Величина этих сил зависит от свойства среды, которое называется вязкостью. 
\end{definition}
Попробуем понять, как появляется вязкость на молекулярном уровне. Рассмотрим простейшую ситуацию,
например, две пластины на расстоянии $L$ друг от друга. Пластина $z = 0$ покоится, а пластина $z = L$
двигается с постоянной скоростью $u_0$ в направлении $x$. Между пластинами заключена жидкость. Очевидно,
в этой жидкости скорость в направлении $x$ (обозначим её $u_x$) будет зависеть от координаты $z$. Она
будет меняться от $u_x(z = 0) = 0$ до $u_x(z = L) = u_0$. Жидкость будет действовать на пластину с силой,
которая будет стремиться её замедлить и восстановить равновесную ситуацию. Это и будет сила вязкого
трения.

Вообще, любой слой жидкости в плоскости $z = \const$, будет испытывать со стороны лежащей выше жидкости
некую силу в направлении $x$. Введём обозначение $P_{zx}$~--- средняя сила в направлении $x$,
приходящаяся на единицу поверхности, с которой жидкость под плоскостью действует на жидкость над
плоскостью. Очевидно, в равновесном состоянии $P_{zx} = 0$.

Какова молекулярная природа этой силы? Попробуем проделать анализ в случае разреженного газа. Дело в том,
что молекулы над плоскостью $z = \const$ имеют несколько большую скорость, чем молекулы под ней. Когда
молекулы пересекают плоскость $z$, они переносят с собой и $x$-компоненту импульса. Газ, расположенный
ниже плоскости $z$, приобретает импульс, а газ, расположенный выше~--- теряет его. По второму закону
Ньютона, сила, действующая на систему, равна изменению импульса системы. Поэтому сила, с которой газ под
плоскостью действует на газ над плоскостью, равна изменению за единицу времени импульса газа над
плоскостью. Оценим это изменение.

Оценку будем проводить точно так же, как в предыдущем разделе, с той лишь разницей, что теперь нас
интересует перенос импульса, а не энергии. Через единичную площадку в плоскости $z$ снизу вверх
переносится импульс, равный
\begin{equation}
    \label{eq:4-14}
    p_-  \sim n v m u_x(z - \lambda), 
\end{equation}
а сверху вниз
\begin{equation}
    \label{eq:4-15}
    p_+ \sim n v m u_x(z + \lambda). 
\end{equation}
Таким образом, полное изменение импульса равно
\begin{equation}
    \label{eq:4-16}
    P_{zx} = p_- - p_+ \sim n v m \left( u_x(z - \lambda) - u_x(z + \lambda) \right) =
    -nv m \lambda \frac{\Delta u_{x}}{\Delta z}.
\end{equation}

Мы получили, что сила, приходящаяся на единичную площадку, пропорциональна градиенту скорости.

\begin{definition}
    Коэффициент пропорциональности между силой, приходящейся на единичную площадку, и градиентом
    скорости, называется вязкостью $\eta$. Мы приближённо вычислили его значение: $\eta \sim n v \lambda
    m$.
\end{definition}


Обратим внимание на то, что коэффициент вязкости $\eta$ получился очень похожим на коэффициент
теплопроводности $\varkappa$. Разумеется, такая похожесть не случайна и обусловлена похожими механизмами
возникновения этих явлений.

\begin{remark}
    Как и теплопроводность, вязкость не зависит от концентрации (а значит, при постоянной температуре, и
    от давления). Независимость вязкости газа $\eta$ от плотности (при постоянной температуре) была
    предсказана Максвеллом и экспериментально подтверждена им же.
\end{remark}


\begin{remark}
    Из определения коэффициентов теплопроводности и вязкости следует:
    \begin{equation}
        \label{eq:4-17}
        \frac{\varkappa}{\eta} \sim \frac{c}{m} = \frac{C}{\mu},
    \end{equation}
    где $C = N_a c$~---~молярная теплоёмкость газа, а $\mu = N_a m$~---~молекулярный вес газа. Таким
    образом, это отношение для каждого конкретного газа фиксировано и не зависит от внешних
    условий. Экспериментальная проверка показывает, что это действительно так, с точностью до
    коэффициента порядка единицы. Для нашей грубой модели это довольно хорошее предсказание. 
\end{remark}

Оценим порядок величины $\eta$ для обычного газа при нормальных условиях. 

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
